\section{Lektion 04-04-2017}

\begin{enumerate}
	\item Shared data problem
	\item Processer
	\item User vs. kernelspace
	\item Call backs
\end{enumerate}

\subsection{Processer}
En proces er en aktiv enhed, en eksekvering af et program. Den består udover programkode af en program counter, stackpointer, variableværdier, datasektion (globale variabler), indholdet af en processerens registr, MMP.
Processer kommunikerer med hinanden ved hjælp af IPC, styret af OS. Hver proces har sin egen virtuelle hukommelses adresse space. Processer kan ikke tilgå andre processers hukommelse. \\

\textbf{Oprettelse af processer}
\begin{itemize}
	\item Systeminitialisering
	\item En kørende proces opretter en ny proces (f.eks. fork)
	\item En bruger opretter en ny proces
	\item Initialisering af et batch job
	\item Init processen
\end{itemize}

\textbf{Processernedlæggelse}
\begin{itemize}
	\item Normal exit: Processens job er udført
	\item Error exit: Når der er sket en fatal fejl, fx hvis brugeren vil kompile et ikke-eksisterende program, ulovlig instruktion, reference til ugyldig hukommelse, division med nul
	\item Nedlagt af en anden proces: Når f.eks. en proces anvender kill til at få OS til at nedlægge en proces i UNIX.
\end{itemize}

\textbf{Fem stadier}
\begin{itemize}
	\item Nyt stadie: Processen bliver oprettet
	\item Running: Processen kører i CPU'en
	\item Blocked: Afventer et ekstern event, fx I/O for at kunne fortsætte
	\item Ready: Klar til at køre i CPU hvis denne bliver ledig
	\item Terminated: Har afsluttet eksekvering
	\begin{itemize}
		\item En baggrundsproces hedder en daemon
	\end{itemize}
\end{itemize} 


\subsection{Tråde}
Kaldes også for tasks, jobs eller letvægtede processer. En tråd er en del af en proces, som skal eksekveres i CPU’en. Alle processer har minimum en tråd. CPU’en skifter imellem de forskellige tråde. Skaber illusionen om parallelitet (hvis der kun er en kerne).  En tråd kan være i samme stadier som en proces. En tråd har:
Stack, PC, registre. Imellem sig deler trådene: kodesektion, datasektion, opgaver (som fx open files og signaler)\\

\textbf{Ligheder ml. tråde og processer}

\begin{itemize}
	\item Deler CPU
	\item Eksekveres sekventielt
	\item Kan lave børn
	\item En ny tråd overtager hvis en anden bliver blokeret
\end{itemize}

\textbf{Forskelle ml. tråde og processer}
\begin{itemize}
	\item Tråde er ikke uafhængige af hinanden
	\item Tråde har adgang til de samme adresser i opgaven (problem)
	\item Altid designet til at hjælpe hinanden
	\begin{itemize}
		\item Processer kan hjælpe hinanden alt efter oprindelse
	\end{itemize}
\end{itemize}

\textbf{Fordele ved tråde}
\begin{itemize}
	\item Tråde koster ikke mange ressource (letvægtede processer)
	\item Behøver kun en stack og lidt hukommelse
	\item Behøver ikke adressespace el. globale data, programkode eller OS ressourcer
	\item Context switch er hurtigt (udskiftning af tråde i CPU'en)
\end{itemize}

\subsection{User-threads}
Hver proces bliver af kernen opfattet som enkelttrådede processere ligegyldigt hvor mange tråde den har. Ved trådskifte bliver der ikke lavet systemkald pga. implementationen i userspace bibliotekerne. Hver proces har et threadtable over sine tråde.\\


\textbf{Fordele}
\begin{itemize}
	\item Anvendes i OS der ikke understøtter flertrådethed
	\item Alt er gemt i user space adresse space: PC, registers, stack og en controlblock
	\item Kernen bliver ikke forstyrret 
	\item Ikke meget dyrere i ressourcer end et procedure call
\end{itemize}

\textbf{Ulemper}\\
\begin{itemize}
	\item Kun et timeslice per proces ligegyldig antallet af tråde. Hver tråd skal overgive kontrollen til andre tråde når de er færdige (nonpreemptive)
	\item Hvis én tråd blokerer vil hele processen stoppe (selvom der er andre tråde i samme proces som kunne fortsætte)
	\item Kan ikke udnytte flerkernesystemer
\end{itemize}

\subsection{Kernel-threads}
Kernen kender til trådene og har kontrollen over dem. Kernen har thread table udover proces table. Tråde dannes og styres vha. system kald. \\

\textbf{Fordele}
\begin{itemize}
	\item Prioritering af tid: En proces med mange tråde kan få mere CPU-tid tildelt af scheduleren
	\item Rigtig godt til applikationer der ofte blokerer
	\item Kan udnytte flerkernesystemer
\end{itemize}

\textbf{Ulemper}
\begin{itemize}
	\item Langsomt og ueffektivt - 100 gange langsommere end userspacethreading \item Fuld thread control block TCB er nødvendig for hver tråd. Det skaber et stort overhead og kernekompleksitet.
\end{itemize}



